\newpage
\section{レベルセット法による自由表面流れの計算}
自由表面流れとして界面捕捉法の一種であるレベルセット法を用いた自由表面流れ解析手法について述べる。
以下にレベルセット法による自由表面流れのアルゴリズムを示す。


\indent\textbf{Step 1} 初期化（解析条件の読み込み） \\
\indent\textbf{Step 2} 流体の速度と圧力の計算 \\
\indent\textbf{Step 3} レベルセット関数の移流方程式の計算（界面の移動） \\
\indent\textbf{Step 4} レベルセット関数の再初期化を規定の回数か収束判定を満たすまで繰り返す。（界面の性質回復）\\
\indent\textbf{Step 5} 体積保存性のための界面の修正 \\
\indent\textbf{Step 6} Step 2～5を繰り返す


Step 1と2の流体の速度ど圧力の計算は第\ref{sec:fluid}章で述べた。Step 3～5の自由表面流れに関わる計算を本章で述べる。
また、Step 2の流体計算の外力として与える表面張力の計算についても述べる。

\subsection{支配方程式}
レベルセット法による自由表面流れの支配方程式は、
Navier-Stokes方程式(\ref{fluid-ns})と連続の式(\ref{fluid-continuum})で表される。
界面捕捉法では解析メッシュは固定メッシュを用いるため、界面を間接的に表現するための関数（界面関数）を導入する。
界面の支配方程式は以下の移流方程式(\ref{ls-eq})で表される。
\begin{equation}
\label{ls-eq}
	\frac{\partial \phi}{\partial t} + \bm{u} \cdot \nabla \phi = 0 \quad in \quad \Omega
\end{equation}
ここで、$\phi$は界面関数、$\bm{u}$は速度ベクトルである。

\subsection{SUPG法による安定化有限要素法}
式(\ref{ls-eq})に対してSUPG法に基づく安定化有限要素法を適用すると
以下の式(\ref{ls-supg})が得られる。
\begin{equation}
\label{ls-supg}
		\begin{split}
		\int_{\Omega} \psi^{h}\left( \frac{\partial \phi}{\partial t} + \bm{u}^{n} \cdot \nabla \phi^{h} \right) \; d\Omega \;+& 
		\sum^{n_el}_{e=1} \int_{\Omega_{e}} \tau_{\phi} \bm{u}^{h} \cdot \nabla \psi^{h} \left( \frac{\partial \phi^{h}}{\partial t} + \bm{u}^{h} \cdot \nabla \phi^{h} \right) \; d\Omega \\
		+& \sum^{n_el}_{e=1} \int_{\Omega_{e}} \tau_{LSIC} \nabla \psi^{h} \cdot \nabla \phi^{h} \; d\Omega = 0
	\end{split}
\end{equation}
ここで$\tau_\phi$, $\tau_{LSIC}$はそれぞれ式(\ref{ls-tau_phi}), (\ref{ls-tau_LSIC})に示すSUPG項と衝撃捕捉項の安定化パラメータである。
\begin{equation}
\label{ls-tau_phi}
	\tau_{\phi} = \left[ \left(\frac{2}{\Delta t} \right)^2 + \left(\frac{2 \| \bm{u}^{h} \|}{h_{e}} \right)^2 \right]^{-1/2}
\end{equation}

\begin{equation}
\label{ls-tau_LSIC}
	\tau_{LSIC} = \frac{h_{e}}{2} \| \bm{u}^{h} \|
\end{equation}

\begin{comment}
\subsection{離散化(Euler後退差分)}

\begin{equation}
	\{ \bm{M} + \bm{M}_{s} \} \frac{\phi^{n+1} - \phi^{n}}{\Delta t}
	+ \{ \bm{A} + \bm{A}_{s} \} \phi^{n} 
	+ \bm{C}_{si} \phi^{n}
	= 0
\end{equation}

\subsection{離散化(Crank-Nicolson法とAdams-Bashforth法)}
\end{comment}

\subsection{レベルセット法}
レベルセット法は、自由表面の位置をレベルセット関数と呼ばれる界面からの距離関数を用いて定義する。
自由表面流れにおけるレベルセット関数の定義は、自由表面上（界面）で0、自由表面から液体の方向に対して正、気体の方向に対して負であるものとする。
レベルセット関数の等距離である性質としては次式(\ref{ls-charcter})を満たすものとする。
\begin{equation}
\label{ls-charcter}
	| \nabla \phi | = 1
\end{equation}

レベルセット法は、任意の時間におけるレベルセット関数$\phi$から次式(\ref{ls-heaviside})に示す近似Heaviside関数$H_{D}$を用いることにより界面近傍の平滑化を行う。
\begin{equation}
\label{ls-heaviside}
	H_{D} = 0.5 \cdot \max \left[-1.0, \min \left(1.0, \frac{\phi}{D} + \frac{1}{\pi} sin\left(\frac{\pi \phi}{D}\right)\right) \right]
\end{equation}

ここで$D$は界面から平滑化をする幅であり、格子幅の1-5倍程度の値を用いる。
近似ヘビサイド関数により、密度および粘性係数は次式(\ref{ls-rho}), (\ref{ls-mu})のように表される。
\begin{equation}
\label{ls-rho}
	\rho = 0.5 (\rho_l + \rho_g) + H_{D} (\rho_l - \rho_g)
\end{equation}
\begin{equation}
\label{ls-mu}
	\mu = 0.5 (\mu_l + \mu_g) + H_{D} (\mu_l - \mu_g)
\end{equation}


\subsection{表面張力}
表面張力$\bm{f}_{fs}$とすると、CSF(Continuum Surface Force)モデルにより次式(\ref{sf-eq})のように算定できる。
\begin{equation}
\label{sf-eq}
	\bm{f}_{fs} = \sigma \kappa \nabla \phi
\end{equation}

ここで界面の曲率$\kappa$と法線方向$\bm{n}_{s}$は以下の式(\ref{sf-nv}), (\ref{sf-kappa})のように表される。
\begin{equation}
\label{sf-nv}
	\bm{n}_{s} = \frac{\nabla \phi}{| \nabla \phi |}
\end{equation}

\begin{equation}
\label{sf-kappa}
	\kappa = - \nabla \cdot \bm{n}_{s}
\end{equation}
式(\ref{sf-eq})で求められる表面張力$\bm{f}_{fs}$はNavier-Stokes方程式(\ref{fluid-ns})において体積力として作用させる。
ここで、表面張力の計算式(\ref{sf-eq})には2階微分が含まれるので線形近似では要素内で値が0になってしまう問題がある。
L2プロジェクションによる計算\cite{Nagrath2003}や、1階微分の値を各節点に振り分けてから1次要素で補間する方法\cite{Matsumoto2006}, \cite{Shi2019}が提案されている。
今回は、L2プロジェクションにより計算した。

表面張力は界面に発生するため、計算時は近似デルタ関数を用いて離散化した。
近似デルタ関数$\delta_{\alpha}$は以下の式で計算される。

\begin{equation}
\label{delta-function}
	\frac{d H_\alpha(\phi)}{d \phi} = \delta_\alpha(\phi) = \left\{\begin{array}{l}0, \text { for } \alpha \leq \phi \\ 
															\frac{1}{2 \alpha}\left[1+\cos \left(\frac{\pi \phi}{\alpha}\right)\right], \text { for }-\alpha<\phi<\alpha \\
															 0, \text { for } \phi \leq-\alpha\end{array}\right.
\end{equation}

ここで$\alpha$は、界面厚さである。



\subsection{レベルセット関数の再初期化}

\subsubsection{一般的な方法}

レベルセット関数の再初期化は様々な方法が提案されており、Sussmanらの解法としてのハミルトン・ヤコビ方程式を解くことにより再初期化する方法が提案されており\cite{Sussman1994}、一般的な方法としてその他の文献でも使用されている\cite{Himeno1999}。
以下の式(\ref{levelset-reinitialization})を解く。

\begin{equation}
\label{levelset-reinitialization}
	\frac{\partial \phi (\bm{x})}{\partial \tilde{t}} 
	 - S(\phi_{0})(1 - |\nabla \phi (\bm{x})|) = 0
\end{equation}
ここで、
\begin{equation}
\label{levelset-reinitialization}
	S(\phi_{0}) = \frac{\phi_{0} (\bm{x})}{\sqrt{\phi_{0}(\bm{x})^2 + \delta^2}} \simeq sgn(\phi_{0})
\end{equation}

$sgn(\phi)$は$\phi>0$で$1$, $\phi=0$で$0$, $\phi<0$で$-1$を取る。したがって、$|\phi|=1$からずれた分をエラーとして$\phi$に加える効果となる。
しかしこの式の計算は不安定になるという指摘もあり、人工的な安定化項として$\alpha \nabla^2 \phi$を加えることで安定化させる~\cite{Pimenta2018}。本プログラムでは式(\ref{levelset-reinitialization-alpha})を解くコードを実装している。

\begin{equation}
\label{levelset-reinitialization-alpha}
	\frac{\partial \phi (\bm{x})}{\partial \tilde{t}}
	- S(\phi_{0})(1 - |\nabla \phi (\bm{x})|) 
	- \alpha \nabla^2 \phi = 0
\end{equation}

ここで$\tilde{t}$はレベルセット関数の移流方程式の$t$とは独立の仮想的な時間、$\delta$は$\phi(\bm{x})/\sqrt{\phi(\bm{x})^2+\delta^2}$を$sgn(\phi(\bm{x}))$に近似するためのパラメータである。

レベルセット関数はその性質上、勾配を定義できない特異点を持つため、特異点に関する特別な処理が必要となる。$\phi(\bm{x})$の収束性がパラメータ$\delta$によって変化するため最適な$\delta$を決定するのが難しく、適切なパラメータ設定などにノウハウを必要とすることが指摘されている。再初期化ができても多大な計算時間を必要とするといった問題点が挙げられている\cite{Yamazaki2007}。
また、収束計算を行っている間に界面近傍の値が修正されて結果的に界面位置が移動してしまうことが指摘されており、界面近傍の範囲で計算しない対応をしている例もある\cite{Tsubogo2003}。また、再初期化によって計算が破綻した例もあり\cite{Shono2017}、再初期化の計算は現在も様々な研究がされている。

\subsubsection{保存型レベルセット関数の再初期化}
今回は使用していないが、参考までにその他の再初期化の手法として保存型レベルセット関数の再初期化を紹介する。

OlssonらによってConservative Levelset Method(CLSM)という手法も提案されている\cite{Olsson2005}, \cite{Olsson2007}。
有限要素法に基づいた定式化は\cite{Pimenta2018}の文献を参照されたい。

保存型レベルセット関数は界面が厚い場合、界面の余計な動きが生じるという点や\cite{Takeuchi2018}
CLS関数は$\epsilon$が0に近づく極限ではVOF関数Cに一致するという特徴がある\cite{Nakazawa2023}。

CLSMでは符号付距離関数を正規化されたヘビサイド関数とすることで保存性の問題を解決する。
\begin{equation}
\label{CLSM-heaviside}
	\phi(\bm{x}) = \frac{1}{1+e^{d(\bm{x})/\epsilon}}
\end{equation}
ここで$d(\bm{x})$は符号付距離関数、$\epsilon$は振動を回避するためにスムージングする半径、インターフェース厚さとも呼ばれる。

以下の式を解くことでヘビサイド関数の性質を保たせる。\cite{Olsson2007}
\begin{equation}
\label{CLSM-reinitialization}
	\frac{\partial \phi}{\partial \tau} + \nabla \cdot [\phi(1-\phi)\bm{n}_{\Gamma}] = \epsilon \nabla \cdot [\bm{n}_{\Gamma}(\nabla \phi \cdot \bm{n}_{\Gamma})]
\end{equation}
ここで$\bm{n}_{\Gamma}$はインターフェース$\Gamma$における単位法線ベクトルで、重要なのはこれは再初期化の間で変わらない。
\begin{equation}
\label{CLSM-n}
	\bm{n}_{\Gamma} = \frac{\nabla \phi (\bm{x}, \tau_0)}{|\nabla \phi (\bm{x}, \tau_0)|}
\end{equation}

式(\ref{CLSM-reinitialization})を弱形式で表すと、
\begin{equation}
\label{CLSM-weakform}
	\int_{\Omega} v \frac{\phi_c^{k+1}-\phi_c^k}{\Delta \tau} \mathrm{d} x-\int_{\Omega}\left(\frac{\phi_c^k+\phi_c^{k+1}}{2}-\phi_c^{k+1} \phi_c^k\right) \nabla v \cdot \hat{n}_*^{n+1}-\varepsilon \nabla\left(\frac{\phi_c^k+\phi_c^{k+1}}{2}\right) \cdot \hat{n}_*^{n+1}\left(\nabla v \cdot \hat{n}_*^{n+1}\right) \mathrm{d} x=0
\end{equation}

\begin{comment}
別の文献の式だとこのように書かれているが上と同じと思われる。
\begin{equation}
	\frac{1}{\Delta \tau}\left\langle\left(\phi^{n+1}-\phi^n\right), w\right\rangle-\frac{1}{2}\left\langle\nabla w,\left(\phi^{n+1}+\phi^n\right) \mathbf{n}_{\Gamma}\right\rangle+\left\langle\phi^{n+1} \phi^n \mathbf{n}_{\Gamma}, \nabla w\right\rangle +\frac{\varepsilon}{2}\left\langle\left(\nabla \phi^{n+1}+\nabla \phi^n\right) \cdot \mathbf{n}_{\Gamma}, \nabla w \cdot \mathbf{n}_{\Gamma}\right\rangle=0
\end{equation}
\end{comment}

時間ステップは、以下の通り。
\begin{equation}
	\Delta \tau = \Delta x^{1+d} \beta
\end{equation}

インターフェース厚さは、以下の通り。
\begin{equation}
	\epsilon = \Delta x^{1-d} \beta
\end{equation}
ここで変数$\beta$は$0.5$が基本だが、気泡の問題などには薄い界面として0.5より小さい値を用いることも許容する。

\subsubsection{高精度保存型レベルセット関数の再初期化}
さらに、CLS関数ではレベルセット法の長所であった界面法線ベクトルや曲率の精度が低下するため\cite{Nakazawa2023}、
Accurate Conservative LevelSet法(ACLS法)では関数から符号付距離関数$\phi$を再構築し、法線ベクトルや曲率を評価するより高精度な保存型再初期化方法も提案されているが、ここでは割愛する。

\subsubsection{再初期化の収束判定}
再初期化の収束判定の方法についても文献によって異なる。
回数については5回以下で十分という指摘や、再初期化を移流拡散の時間ステップ毎に毎回行うのか、あるいは何回かおきに行うのかについては、まだ明確な指針は得られていない\cite{Okano2016}。レベルセット関数φの勾配をモニターして、自動的に再初期化を行う手法も考案されている。
参考までに再初期化の回数は3回~\cite{Himeno1999}で計算している文献もある。

また、収束判定に界面付近のレベルセット関数の誤差として以下の通り判定している文献がある~\cite{Shimizu2000}。
\begin{equation}
	\frac{\Sigma_{|\phi^{n}|<\epsilon} |\phi^{n+1}-\phi^{n}|}{m} < h^2 t^{\prime}
\end{equation}
$m$は$|\phi^{n}<\epsilon$となるセル数、$h$は格子幅である。

%再初期化の回数についても、100ステップ毎に1回再初期化をしている例
%\cite{}https://hal.science/hal-01004949/file/EMPG.pdf

\subsection{体積補正法}

Levelset法では気液の体積が保存されなくなる問題が発生する。
今回は体積保存のための体積補正法として比較的簡便な方法を使用した。

時刻$t$における気体の体積$V_{gas}(t)$は以下のように計算される。
\begin{equation}
	V_{gas} (t) = \int_{V} (0.5 - H) dV
\end{equation}

初期の気体の体積を$V_gas(0)$として、体積の誤差は以下の式で表される。
\begin{equation}
	V_{error} (t) = V_gas(t) - V_gas(0)
\end{equation}

気液界面の総面積を$A(t)$として、以下の補正量を計算する。

\begin{equation}
	L_{error} (t) = \frac{V_{error}(t)}{A(t)}
\end{equation}

ここで$A(t)$は次式で求められる。

\begin{equation}
	A(t) = \int_{V} \delta_{\alpha} dV
\end{equation}

ここで$\delta_{\alpha}$はデルタ関数であり、表面張力の計算時に使用している式(\ref{delta-function})のデルタ関数である。


\begin{comment}
\subsection{時間刻み幅}
時間刻み幅は移流項に関する制限$\Delta t_{c}$、表面張力項に関する制限$\Delta t_{s}$、粘性項に関する制限$\Delta t_{v}$を満足しなければならない。
時間制限は以下のように計算される\cite{Tsubogo2003},\cite{Sussman1994}。
ここで$Re$はレイノルズ数、$B$はボンド数（エトベス数$Eo$と同じ。$Bo=Eo=\Delta \rho g L^2/\sigma$）である。

\begin{equation}
	\Delta t_{c} = min( \frac{\Delta \bm{x}}{|\bm{u}|})
\end{equation}

\begin{equation}
	\Delta t_{v} = min( \frac{3}{14}(\rho(Re) \Delta \bm{x}^2 / \mu))
\end{equation}

\begin{equation}
	\Delta t_{s} = \sqrt{(\rho_{l} + \rho_{g}) \cdot \frac{B}{8 \pi}} \cdot \Delta \bm{x}^{\frac{3}{2}}
\end{equation}

\begin{equation}
	\Delta t^{n+1} \leq \frac{1}{2} min( \Delta t_{s}, \Delta t_{v}, \Delta t_{c})
\end{equation}
\end{comment}